\documentclass[12pt,a4paper,oneside,dvipsnames,table,svgnames,skins,theorems]{report}
\usepackage{ProfCollege}
\usepackage{tmbasev2} %pour le moment placé dans la racine du .tex ... !
\usepackage{postit}


\graphicspath{{C:/Users/Thom/Documents/latex nas/forge/bts-tex/images/acoustique/}}

\ordi{fixe} %pour fichier image
\matierechap{pc} %m pour maths, pc pour physique chimie, rien pour vierge
\version{2} %1 : PROF   2: ELEVE sans corrigé  3: corrigé des exos sans le cours
\setcounter{chapter}{1} %compteur de chapitre

\begin{document}


\chapter{Ondes sonores}

\section{Introduction}

Soient les 4 situations :
\begin{enumerate}
\item Le quai des métros. Dans certaines configurations de métro :
\begin{center}
\includegraphics[scale=1]{metro.png}
\end{center}
Un voyageur en face d'un autre sur le quai d'en face peuvent s'entendre en parlant doucement. \\
\item L'écho dans la montagne;
\item Les indiens qui écoutent l'arrivée des trains sur le métal des rails plutôt que dans l'air;
\item Les chambres sourdes dans lesquelles on entend le battement de son propre cœur.

\end{enumerate}
\vspace{0.5cm}

\problematique{Comment expliquer simplement ces phénomènes liés aux ondes sonores ?}

\vspace{0.5cm}

Travail à préparer en groupe de 3-4 pendant 30 minutes puis à présenter au reste de la classe. S'aider de schémas si besoin. 

\newpage


\section{Caractéristiques des ondes sonores}

Voir chapitre précédent.
\vspace{0.5cm}

Un son est produit par des corps en vibration. Ces vibrations font varier la pression du milieu.\\
Dans le vide absolu : pas de variation de pression possible, pas de son !
\vspace{0.5cm}

Elles se déplacent de manière longitudinale (même direction de propagation que direction de perturbation) 



\section{Relations à connaître (rappel)}
\begin{itemize}
\item fréquence : \mybox{$f=\dfrac{1}{T}$} en $Hz$ si $T$ en $s$.
\item célérité : \mybox{$v=\dfrac{d}{t}=\dfrac{\lambda}{T}$}. $\lambda$ est la longueur d'onde en mètres.
\item On a donc $v=\lambda f$ et $\lambda = v T$
\end{itemize}


\vspace{1cm}

\section{Son pur, Son complexe}

Un son pur correspond à une vibration de forme sinusoïdale, la pression s'écrit sous la forme {\Large $$p=p_m \sin(2\pi ft + \phi)$$}

\vspace{0.2cm}

\begin{itemize}
\item $p$ est la pression acoustique exprimée en pascal (\si{\pascal})
\item $p_m$ est l'amplitude telle que $p_m=p_{eff} \times \sqrt{2}$ avec $p_{eff}$ la pression effective
\item $f$ est la fréquence en hertz (\si{\hertz})
\item $t$ est le temps en secondes (s)
\item $\phi$ est le déphasage c'est à dire l'écart entre le moment où la source vibre et le moment où le point considéré ressent la variation de pression. On a $\phi = \dfrac{2\pi x}{\lambda}$ avec $x$ la distance entre l'émetteur et le point.
\end{itemize}
\newpage
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.6]{diapason.png}\\
Le diapason, un son pur, la sinusoïde est parfaite.
\end{center}
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.6]{violon.png}\\
Le violon est un son presque pur
\vspace{1cm}

\includegraphics[scale=0.6]{basson.png}\\
Le basson est un son complexe
\end{center}
\vspace{0.5cm}

Un son complexe est une vibration périodique qui peut se décomposer en somme de fonctions sinusoïdales de fréquences liées à une certaine fréquence fondamentale $f$ par un outil : la transformée de Fourier.
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.5]{fourier.png}
\end{center}

En abscisse les fréquences (pour le basson il y en a 10, la première est le fondamental) et en ordonnée l'amplitude.
\newpage

\section{Grandeurs physiques et Acoustique}

Quelques grandeurs physiques liées aux sons que nous allons utiliser : 
\vspace{0.5cm}

\begin{itemize}
\item \textbf{La pression acoustique} :  {\Large $p=p_m \sin(2\pi ft + \phi)$}
\vspace{0.3cm}

On définit le seuil d'audibilité d'un son tel que si $p_{eff} < \SI{2e-5}{\pascal}$ alors le son est inaudible.\\
De la même manière on définit le seuil de douleur tel que si $p_{eff} > \SI{63}{\pascal}$ alors le son est dangereux pour l'oreille.
\vspace{0.3cm}

\item \textbf{L'intensité acoustique} :  {\Large $I= k \times P_{eff}$ avec $I$} en \si{\watt\per\meter\squared}\\
Quand on s'éloigne d'une source sonore, l'intensité diminue (c'est l'affaiblissement). Pour une onde sphérique (les ondes sonores sont des ondes sphériques) on a :
\vspace{0.3cm}

\begin{minipage}{0.5\textwidth}
\begin{center}
\mybox{{\Large $I=\dfrac{P}{4\pi R^2}$}} 
\end{center}
\vspace{0.5cm}

avec $P$ la puissance en \si{\watt}\\
$I$ l'intensité sonore en \si{\watt\per\meter\squared}\\
$R$ est le rayon de la sphère en mètres.
\end{minipage}
\hspace{0.2cm}
\begin{minipage}{0.5\textwidth}
\begin{center}
\includegraphics[scale=1]{ondespherique.png}
\end{center}

\end{minipage}
\vspace{0.5cm}

\begin{itemize}
\item Seuil d'audibilité : \intacou{0}{e-12}
\item Seuil de douleur :  \intacou{max}{e2}
\end{itemize}
Il y a un écart de $10^14$ entre les deux seuils ce qui est énorme, l'intensité est donc peu adaptée pour la description des sons dans le langage courant.
\vspace{0.5cm}

\item Le niveau d'intensité acoustique : \mybox{{\Large $L_i = 10\log{\dfrac{I}{I_0}}$}} avec $L$ en décibel \si{\decibel}
\vspace{0.5cm}

Il existe aussi un niveau de pression, un niveau de puissance qui fonctionnent sur le même principe.
\vspace{0.3cm}

\begin{itemize}
\item Seuil d'audibilité : \niv{0}{0}
\item Seuil de douleur :  \niv{max}{140}
\end{itemize}
\vspace{0.1cm}

Cette fois l'échelle est beaucoup plus abordable pour l'esprit humain. 
\end{itemize} 
\vspace{0.1cm}

Comment retrouver le niveau correspondant au seuil de douleur à partir de l'intensité $I_{max}$ ?

\newpage
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[scale=0.90]




\draw[fill=Lime!100] (0,0)--(3,0)--(3,2)--(0,2)--cycle;
\draw[fill=LawnGreen!75] (0,2)--(3,2)--(3,4)--(0,4)--cycle;
\draw[fill=GreenYellow!50] (0,4)--(3,4)--(3,6)--(0,6)--cycle;
\draw[fill=YellowOrange!20] (0,6)--(3,6)--(3,8)--(0,8)--cycle;
\draw[fill=orange!100] (0,8)--(3,8)--(3,10)--(0,10)--cycle;
\draw[fill=red!60] (0,10)--(0,12)--(3,12)--(3,10);
\draw[fill=red] (3,12)--(3,14)--(0,14)--(0,12);
\draw[fill=violet!50] (0,14)--(-1.5,14)--(1.5,15)--(4.5,14)--(3,14);

\draw[orange!50, <->,line width=0.8mm] (-2,10)--(5,10) node[black,right]{Seuil de pénibilité};
\draw[red!100, <->,line width=0.8mm] (-2,12)--(5,12) node[black,right]{Seuil de douleur};
\draw[Lime, <->, line width=0.8mm] (-2,0)--(5,0) node[black,right]{Seuil d'audibilité};

\node at (1.5,15.2){\textbf{\si{\decibel}}};
\node at (-4,15.2){{\large \textbf{Au quotidien}}};
\node at (7,15.2) {{\large \textbf{Au travail}}};


\node at (1.5,0.5) {{\large 0}};
\node at (1.5,2.5) {{\large 30}};
\node at (1.5,4.5) {{\large 50}};
\node at (1.5,6.5) {{\large 60}};
\node at (1.5,8.5) {{\large 80}};
\node at (1.5,10.5) {{\large 100}};
\node at (1.5,12.5) {{\large 120}};
\node at (1.5,14.5) {{\large 140}};

\node at (-2,0.5){respiration};
\node at (5,5){Bureau calme};
\node at (5.5,11){Brise béton, perceuse...};
\node at (-2,3.5){Appartement calme};
\node at (-2,5){Conversation calme};
\node at (-2,7){Restaurant};
\node at (-2,9){Tondeuse};
\node at (-2,11){Trafic routier};
\node at (-2,13){Concert};
\node at (-4,14.5){Décollage d'un avion};


\end{tikzpicture}
\end{center}

Au dessus de 130 dB il y a danger physique. Mais le temps d'exposition joue aussi avant des dégâts  :
\begin{center}
  \begin{tabular}{|c|c|}
   \hline
   \textbf{Niveau d'exposition sonore (\si{\decibel})} & \textbf{Temps d'exposition maximum}   \\
  \hline
  \SI{84}{\decibel}  &\SI{9}{\hour}  \\
  \hline
     \SI{85}{\decibel}   & \SI{8}{\hour}  \\
  \hline
     \SI{86}{\decibel}  & \SI{6}{\hour}  \\
  \hline
    \SI{87}{\decibel}   &\SI{5}{\hour}  \\
  \hline
     \SI{88}{\decibel}  & \SI{4}{\hour}  \\
  \hline
     \SI{89}{\decibel}   & \SI{3}{\hour}  \\
  \hline
       \SI{91}{\decibel}  & \SI{2}{\hour}  \\
  \hline
       \SI{94}{\decibel}  & \SI{1}{\hour}  \\
  \hline
       \SI{97}{\decibel}  & \SI{30}{\minute}  \\
  \hline
         \SI{100}{\decibel}  &\SI{15}{\minute}  \\
  \hline
         \SI{104}{\decibel} & \SI{5}{\minute}  \\
  \hline
         \SI{111}{\decibel}  & \SI{1}{\minute}  \\
  \hline
     \end{tabular}
     \end{center}

\newpage

\ifsectionexos
\newpage
\section{Exercices}
\Opensolutionfile{mycor}[ficcorex]


\exo{} Démontrer que si l'on double l'intensité acoustique d'un son, alors le niveau n'augmente que de \SI{3}{\decibel}.
\begin{correction}
On a $L=10 \log{\dfrac{I_1}{I_0}}$ si on double l'intensité on a $I_2=2I_1$ et $L_2 = 10\log{\dfrac{2I_1}{I_0}}$ \\
Propriété du log donne : $L_2 = 10\log{\dfrac{I_1}{I_0}} + 10\log{2} = L_1 + 10\log{2} = L_1 + 3$.\\
On augmente bien de \SI{3}{\decibel}
\end{correction}
\finexo
\vspace{0.1cm}
\exo{} Un son est émis avec une puissance $P=\SI{10}{\watt}$.\\
Calculer son intensité sonore à \SI{10}{\meter} de la source puis à \SI{100}{\meter}.
\begin{correction}
On applique la relation $ I = \dfrac{P}{S}$ ce qui donne  \intacou{10}{8.0e-3} et \intacou{100}{8.0e-5}
\end{correction}
\finexo
\vspace{0.1cm}

\exo{} Quel est le niveau sonore $L$ d'une conversation dont l'intensité acoustique vaut $I=10^4 \times I_0$ ?
\begin{correction}

On a $L=10\log{\dfrac{10^4 I_0}{I_0}} = 10 \log 10^4 = \SI{40}{\decibel}$

\end{correction}
\finexo
\vspace{0.1cm}

\exo{} Un concert de rock atteint un niveau \niv{i}{120}.\\
Déterminer la valeur de l'intensité acoustique.
\begin{correction}
Il faut travailler l'expression du niveau : \\
$L=10\log{\dfrac{I}{I_0}} \implies 0.1L = \log{I} - \log{I_0} \implies \log{I} = 0.1L + \log{I_0} \implies I = 10^{0.1L + \log{I_0}}$
\vspace{0.3cm}

AN : \intacou{}{1}

\end{correction}
\finexo
\vspace{0.1cm}

\exo{} Une source sonore émet, dans l'air, un signal bref de puissance $P=\SI{15}{\watt}$.
\begin{enumerate}
\item Calculer l'intensité à \SI{20}{\meter} de la source;
\item Déterminer le niveau sonore à cette distance;
\item Calculer la distance pour laquelle le niveau d'intensité acoustique ne sera plus que de \SI{50}{\decibel}
\end{enumerate}
\begin{correction}
Applications numériques :
\begin{enumerate}
\item $I=\dfrac{P}{S}= \dfrac{15}{4\pi \times 20^2} = \SI{3.0e-3}{\watt\per\meter\squared}$
\item \niv{}{95}
\item Il faut d'abord déterminer l'intensité acoustique pour un niveau de \SI{50}{\decibel} comme dans l'exercice précédent. On trouve \intacou{50db}{1.0 e-7}. \\
Ensuite on remonte à la distance en utilisant la formule $I=\dfrac{P}{S}$ qui se transforme en $R=\sqrt{\dfrac{P}{4\pi I}}$ et l'application numérique donne : $R\approx \SI{3.5e3}{\meter}$
\end{enumerate}
\end{correction}
\finexo
\vspace{0.1cm}

\exo{} Les normes de protection contre le bruit admettent une exposition maximale de \SI{40}{\hour} à un niveau \niv{}{85}. Si ce niveau augmente, il faut réduire la durée maximale. On donne le graphique ci-dessous.\\
\begin{minipage}{0.55\textwidth}
\begin{enumerate}
\item Un groupe joue un concert dont le niveau atteint \niv{}{110}. Donner la durée maximale d'écoute.
\item Au poste, un opérateur est soumis à un certain niveau L pendant des durées données : 
\begin{itemize}
\item \niv{1}{90} pendant \SI{10}{\hour}
\item \niv{2}{105} pendant \SI{1}{\hour}
\end{itemize}
Les normes sont-elles respectées ? Expliquer.
\item On soumets une oreille humaine à un bruit de niveau \niv{}{85} pendant \SI{40}{\hour}. Calculer :
\begin{itemize}
\item L'intensité acoustique correspondante;
\item La puissance acoustique P reçue par l'oreille équivalente à une surface $S=\SI{8e-5}{\meter\squared}$
\item L'énergie reçue par le récepteur durant cette durée (rappel : $E= P t$)
\end{itemize}
\end{enumerate}
\end{minipage}
\hspace{0.2cm}
\begin{minipage}{0.40\textwidth}
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.7]{acoustique1.png}
\end{center}

\end{minipage}
\begin{correction}
\begin{enumerate}
\item Graphique : 12 min
\item a/ ok b/ pas ok (graphique)
\item a/ \intacou{}{3.2e-4}  b/ $P=\SI{2.5e-8}{\watt}$ et c/ $E=\SI{1.0e-6}{\watt\hour}$  

\end{enumerate}
\newpage

\end{correction}
\finexo

\newpage

\exo{} Le temps de réverbération $T$ en secondes est le temps mis par un son pour s'atténuer de \niv{}{60} dans un local fermé.\\
Pour une bonne intelligibilité des paroles, ce temps doit être compris entre 0.5 et 0.7s selon la surface du local. Si $T$ est trop petit, le local devient sec ou lourd. Si $T$ est trop grand, le local devient réverbérant : effet cathédrale.
\vspace{0.5cm}

L'absorption acoustique ou phonique réduit ce temps de réverbération; il est donc fonction des matériaux utilisés pour les parois, de l'état des surfaces, du volume du local.\\
Le pouvoir absorbant est défini par le coefficient $a$ par $m^2$ de surface.
\vspace{0.5cm}

On calcule ce temps de réverbération par la formule de Sabine : \mybox{{\Large $T=\dfrac{0.16\times V}{\Sigma aS + \Sigma an}$}}
\vspace{0.5cm}

\begin{itemize}
\item V est le volume du local en $m^3$
\item aS est le pouvoir absorbant des surfaces : $aS = \Sigma a' \times S$, exprimé en $m^2$
\item an est le pouvoir absorbant des éléments n contenus dans la pièce : $an=\Sigma a'n$
\item $\Sigma$ signifie "somme"
\end{itemize}
\vspace{0.5cm}

On donne les caractéristiques d'une pièce dans deux cas : (salle de cours)

\begin{itemize}
\item Dimensions : \SI{9.0}{\meter} par \SI{7.0}{\meter} par \SI{3.0}{\meter} (hauteur).
\item Revêtements : plafond (plâtre + peinture lisse), murs (plâtre + peinture floquée), vitrage (\SI{15}{\meter\squared}), sol (dalle plastique). La porte est négligée.
\item Mobilier : 16 tables écoliers - 32 chaises - 1 bureau enseignant - 1 fauteuil enseignant
\item On travaillera en fréquences médium et utilisera le tableau suivant
\item Le but de l'exercice est de déterminer s'il y a besoin d'une correction acoustique
\end{itemize}
\vspace{0.5cm}

\begin{enumerate}
\item La salle est vide
\item La salle est meublée et occupée dans un second temps
\end{enumerate}

\vspace{0.5cm}

\begin{center}
\includegraphics[scale=0.65]{sabine2.png}
Les colonnes correspondent aux fréquences : graves / médium / aiguës
\end{center}
\newpage
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.65]{sabine1.png}
Données pour la formule de Sabine\\
Les colonnes correspondent aux fréquences : graves / médium / aiguës

\end{center}
\begin{correction}
Se fait en plusieurs étapes : 
\begin{itemize}
\item Calcul des aS (éléments de surface) qui ne changeront pas pour les deux situations : 
\vspace{0.5cm}

\begin{tabularx}{\textwidth}{|C|C|C|}
\hline
Plafond & $S=\SI{63}{\meter\squared}$ & $aS = 0.03 \times 63 = 1.89$  \crh
Murs &$S=\SI{81}{\meter\squared}$ & $aS = 0.035 \times 81 = 2.835$ \crh
Vitrage &$S=\SI{15}{\meter\squared}$& $aS = 0.03\times 15 = 0.45$ \crh
Sol& $S=\SI{63}{\meter\squared}$& $aS = 1.26$ \crh
& & Total des $aS = 6.435$\crh

\end{tabularx}

\item Calcul des an pour la salle vide (attention il faudra rajouter les personnes plus tard) :  \\
Tables : $ an=0.025 \times 16 = 0.4$\\
Chaises : $an = 0.02 \times 32 = 0.64$\\
Fauteuil : $an= 0.4$\\
Bureau prof : $an=0.05$\\
total des an : $\Sigma an_1 = 1.49$
\item Calcul des an liées aux personnes  :\\
32 élèves : $an=32 \times 0.35 = 11.2$\\
1 enseignant : $an=0.45$\\
Du coup total 2 des an : $\Sigma an_2 = 1.49 + 0.45 + 11.2 = 13.14$
\item Calcul du volume de la pièce : $V=\SI{189}{\meter\cubed}$
\vspace{0.5cm}

\item On peut maintenant appliquer la formule de Sabine pour trouver le temps de réverbération dans les deux situations : 
\vspace{0.5cm}

$T_1 = \dfrac{0.16 \times 189}{6.435 + 1.49} = \SI{3.8}{\second}$ et $T_2 = \dfrac{0.16 \times 189}{6.435 + 13.14} = \SI{1.5}{\second}$

\vspace{0.5cm}

\item Conclusion : dans la pièce vide, effet cathédrale (normal) et dans la pièce pleine et occupée, le temps de réverbération est toujours au dessus de la norme, il faudra ajuster.


\end{itemize}

\end{correction}
\finexo


\fi
\ifsectioncorrige
\newpage
\begin{center}Corrigé des exercices\end{center}
\setcounter{page}{1}
\Closesolutionfile{mycor}
\Readsolutionfile{mycor}


\fi

\end{document}